% !TeX root = ../verslag.tex
Het natuurkundige model voor (anti)ferromagnetisme bestaat uit een raster met deeltjes, bijvoorbeeld een vierkant van 10 bij 10 (met 100 deeltjes totaal). Op een vast tijdstip kan elk deeltje zich in een vast aantal toestanden bevinden. De toestand waarin een deeltje zich bevind wordt de \emph{spin} van het deeltje genoemd. In het meest eenvoudige model bestaan er enkel de spins ``+'' en ``-''. en bestaat één configuratie van het model dus simpelweg uit een vierkant van plusjes en minnetjes. Er bestaan echter ook ingewikkeldere modellen, met bijvoorbeeld vier, vijf of in het algemene geval $k$ mogelijke spins. In plaats van deze spins aan te duiden met plus of min, kunnen we ze ook aanduiden met een kleur, bijvoorbeeld rood, groen of blauw.

In het algemene model voor magnetisme hebben deeltjes de neiging om dezelfde spin te hebben als hun buren. Echter, in sommige metalen (bijvoorbeeld chroom) blijkt dat deeltjes de neiging hebben om een andere spin te hebben dan hun buren. Dus als twee deeltjes naast elkaar zitten, en de temperatuur is erg laag, dan is het onwaarschijnlijk dat ze allebei ``blauw'' zijn.

In dit model zijn er echter heel veel mogelijke configuraties, hieronder staan er twee weergegeven in het geval dat we met 5 kleuren werken.
\begin{center}
\includegraphics{pictures/two_configurations}
\end{center}
Een interessante vraag voor wiskundigen is hoeveel mogelijke configuraties er zijn. Een formule voor het aantal configuraties blijkt lastig te vinden, en het zijn er veel te veel om allemaal af te gaan met een computer. Dus het vinden van een exacte oplossing is lastig, en in plaats daarvan zijn we geïnteresseerd in het vinden van een manier om de oplossing (snel) te kunnen benaderen met een computer. 

Het idee is om met behulp van een algoritme eerst een (bijna) willekeurige configuratie te genereren. Als men dan eenmaal een manier heeft gevonden om willekeurige configuraties te trekken, kan men dat gebruiken om het totale aantal configuraties te schatten. 

Helaas kunnen we niet gewoon alle punten een willekeurige kleur geven en dan hopen dat het een geldige configuratie is, omdat dit bijna nooit een geldige configuratie oplevert. In meer wiskundige termen, als we op deze manier een configuratie genereren (op een $n \times n$ vierkant), dan zal de kans dat het een geldige configuratie van de orde $\frac{1}{k^n}$ zijn. Dit betekent dat als we op deze manier een geldige configuratie wilden genereren, we iets van $k^n$ pogingen nodig hebben. Als $n$ heel groot wordt zal dit al gauw veel te lang duren.

In plaats daarvan kunnen we een random walk op de collectie van alle configuraties maken, door telkens een configuratie in één deeltje te veranderen. In het plaatje hieronderen zien we één stap van deze random walk, door het omcirkelde deeltje van geel naar rood te veranderen.
\begin{center}
\includegraphics{pictures/configuration_step}
\end{center}
Als we dat een aantal keer doen (vaak genoeg dat we elke deeltje minstens $k$ keer raken, dus zeg $kn^2$ keer) dan lijkt onze configuratie misschien wel op een willekeurige geldige configuratie. 

Om in te zien dat dit nieuwe algoritme veel sneller is dan het willekeurige algoritme, is hier een tabel met de waarden van $5n^2$ en $5^n$ voor verschillende waarden van $n$.
\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Snelheid van algoritmen}
\begin{tabular}{cccccc}
\hline
n & 1 & 2 & 5 & 10  & 100  \\ \hline
$5n^2$ & 5 & 20 & 125 & 500 & 50.000 \\
$5^n$ & 5 & 25 & 3125 & 9765625  &  een getal met 69 cijfers
\end{tabular}
\end{table}

Men ziet dat $5^n$ al gauw vele malen groter wordt dan $5n^2$. Dit komt omdat de $n$ in de exponent staat in plaats van op de plek van het grondtal (met de $2$ als exponent). Indien de $n$ in de exponent staat wordt gezegd dat een algoritme in \emph{exponentiële tijd} kan worden uitgevoerd. Als de $n$ in het grondtal staat (dus bij de $5n^2$) dan zegt men dat het algoritme in \emph{polynomiale tijd} kan worden uitgevoerd. De algoritmes in polynomiale tijd zijn (voor grote $n$) altijd veel sneller, en men is dus altijd op zoek naar dit soort algoritmen.

In deze scriptie wordt uitgerekend hoe vaak je de boven uitgelegde stap (van het veranderen van de kleur van één deeltje) moet herhalen om op een willekeurige configuratie uit te komen. Ook wordt hetzelfde proces geanalyseerd op veel ingewikkeldere structuren dan een rooster (zogeheten \emph{grafen}), en worden enkele soortgelijke processen geanalyseerd. Daarnaast wordt uitgelegd hoe je een algoritme om willekeurige configuraties te kiezen kan gebruiken om het totaal aantal configuraties te tellen. Tot slot wordt theorie beschreven om goed over dit soort processen te kunnen nadenken, en te kunnen bewijzen dat de processen echt werken, iets wat wiskundigen heel belangrijk vinden. 
